
\medskip

Les jeux Olympiques (JO) d'été ont généralement lieu tous les 4 ans.

Dans cet exercice, on s'intéresse aux coûts d'organisation des dernières éditions des JO d'été.

On rappelle que le coût est l'ensemble des dépenses entraînées par l'organisation des JO.

On précise que :

\begin{itemize}
\item le \textbf{coût prévisionnel} désigne les dépenses prévues par les organisateurs avant l'édition des JO ;
\item le \textbf{coût réel} désigne les dépenses réelles qui ont été nécessaires pour l'organisation des JO.
\end{itemize}

Le graphique ci-dessous compare ces deux coûts pour les dernières éditions des JO d'été.

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\centering \arraybackslash}X|}\hline
\textbf{Comparaison entre le coût prévisionnel et le coût réel de chaque édition des JO depuis 1992, en milliard d'euros}\\

\psset{xunit=0.9cm,hatchsep=2pt,yunit=1.25cm}
\begin{pspicture}(0,-1)(15,4)
%\psgrid
\psline(0,1.4)(15,1.4)
\psframe*[linecolor=gray](0.5,1.4)(0.7,1.575)\uput[u](0.6,1.575){\footnotesize 3,5}
\psframe*[linecolor=gray](2.3,1.4)(2.5,1.49)\uput[u](2.4,1.49){\footnotesize 1,8}
\psframe*[linecolor=gray](4.1,1.4)(4.3,1.55)\uput[u](4.2,1.55){\footnotesize 3}
\psframe*[linecolor=gray](5.9,1.4)(6.1,1.65)\uput[u](6.,1.65){\footnotesize 5,3}
\psframe*[linecolor=gray](7.7,1.4)(7.9,1.53)\uput[u](7.8,1.53){\footnotesize 2,6}
\psframe*[linecolor=gray](9.5,1.4)(9.7,1.64)\uput[u](9.6,1.64){\footnotesize 4,8}
\psframe*[linecolor=gray](11.3,1.4)(11.5,1.85)\uput[u](11.4,1.85){\footnotesize 9}
\psframe*[linecolor=gray](13.1,1.4)(13.3,2.05)\uput[u](13.2,2.05){\footnotesize 13}
\psframe[fillstyle=hlines](1,1.4)(1.2,1.865)\uput[u](1.1,1.865){\footnotesize 9,3}
\psframe[fillstyle=hlines](2.8,1.4)(3,1.55)\uput[u](2.9,1.55){\footnotesize 2,3}
\psframe[fillstyle=hlines](4.6,1.4)(4.8,1.65)\uput[u](4.7,1.65){\footnotesize 5,5}
\psframe[fillstyle=hlines](6.4,1.4)(6.6,1.9)\uput[u](6.5,1.9){\footnotesize 10}
\psframe[fillstyle=hlines](8.2,1.4)(8.4,2.95)\uput[u](8.3,2.95){\footnotesize 31}
\psframe[fillstyle=hlines](10,1.4)(10.2,1.9)\uput[u](10.1,1.9){\footnotesize 11}
\psframe[fillstyle=hlines](11.8,1.4)(12,2.2)\uput[u](11.9,2.2){\footnotesize 16,5}
\psframe[fillstyle=hlines](13.6,1.4)(13.8,2)\uput[u](13.7,2){\footnotesize 12,1}
\psframe*[linecolor=gray](5,3.4)(5.3,3.7)\psframe[fillstyle=hlines](10,3.4)(10.3,3.7)
\rput(7.2,3.5){Coût prévisionnel}\rput(11.8,3.5){Coût réel}
\rput(0.8,1){Barcelone}\rput(0.8,0.5){1992}
\rput(2.6,1){Atlanta}\rput(2.6,0.5){1996}
\rput(4.4,1){Sydney}\rput(4.4,0.5){2000}
\rput(6.2,1){Athènes}\rput(6.2,0.5){2004}
\rput(8,1){Pékin}\rput(8,0.5){2008}
\rput(9.8,1){Londres}\rput(9.8,0.5){2012}
\rput(11.6,1){Rio de}\rput(11.6,0.5){Janeiro}\rput(11.6,0){2016}
\rput(13.4,1){Tokyo}\rput(13.4,0.5){2021}
\rput(7.5,-0.5){\emph{La crise sanitaire de la Covid-$19$ a décalé à $2021$ les Jeux Olympiques de Tokyo prévus en $2020$.}}
\end{pspicture}\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Entre 1992 et 2021, combien d'éditions ont eu un coût réel supérieur ou égal à $10$ milliards d'euros ?
\item Calculer le pourcentage d'augmentation entre le coût prévisionnel et le coût réel lors de l'édition des JO de Rio de Janeiro 2016, arrondi à l'unité.
\item Montrer que le coût réel moyen entre 1992 et 2021 est $12,2$~milliards d'euros, arrondi au dixième de milliard.
\item \textbf{Questions de journalistes}
	\begin{enumerate}
		\item Un journaliste mentionne que le coût réel moyen des JO sur la période 1992 à 2021 est de $12,2$~milliards d'euros. Il poursuit en affirmant: \og Cela signifie que la moitié des éditions entre 1992 et 2021 ont un coût réel supérieur à 12,2 milliards d'euros. \fg
		
Que penser de cette affirmation ?
		\item Le coût prévisionnel moyen entre 1992 et 2024 est de l'ordre de $5,5$ milliards d'euros.
		
Une journaliste cherche à connaître le coût prévisionnel des JO de Paris 2024 pour préparer son intervention télévisée.
		
Calculer le coût prévisionnel des JO de Paris 2024 qu'elle devrait annoncer.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

